---
Title: "Baignade interdite : du son brut dans des piscines vides" 
Image = "/static/baignadeinterdite.jpg"
---

Connaissez-vous Raymond Adolphe Séré de Rivières ? Non ? On vous pardonne, nous non plus. Renseignement pris, c'est un ingénieur militaire et général français qui a construit un complexe système de fortifications après la guerre de 1870. On le surnomme le « Vauban du XIX siècle ». On peut donc penser que, si ce pauvre Raymond avait été dans sa bonne ville de Rivières (Tarn) un siècle plus tard, il n'aurait pas laissé faire ça. « Ça » ? L'abandon de la base de loisirs d'Aiguelèze, construite par la commune à la fin des années 80. Un golf de neuf trous, un port de plaisance sur le Tarn, un pédiluve, un petit et un grand bassin… L'idée était de bâtir autour une sorte de ville nouvelle avec son lotissement déployé en rhizomes. Mais, changement politique et précarité financière aidant, seulement un vingtième du projet est mené à bien. Pis, au bout d'une quinzaine d'années, la base de loisirs ferme, rendue aux champs de pommiers originels. Propriété du conseil général, le site est repris par la commune et des investisseurs privés et entre dans une longue catalepsie. ###FAIRE "PÉTER LES CLÔTURES" Jusqu'à ce qu'arrivent les Zorros de l'association Triple A, en 2012. En découvrant ce forum sans vie et cette piscine qui n'accueille plus de baigneurs depuis des lustres, cette bande de quadras et de quinquas a peut-être pensé au film Les Seigneurs de Dogtown (2005), dans lequel des skaters fous multipliaient les figures dans des bassins vides de Los Angeles. Ou ils se sont simplement dit « Tiens, ça doit sonner pas mal là-dedans ». Toujours est-il que ces potes venus de Gaillac, Albi ou Toulouse se mettent en tête de convaincre les élus de leur prêter les lieux pour un festival. « On voulait donner un second souffle à cet endroit au charme désuet, explique Benjamin Maumus, programmateur et coordinateur de Baignade interdite. On a vu la mairie et ils nous ont fait confiance. » Confiance pour faire quoi ? Un podium Ricard à la sauce tarnaise ? Un rassemblement de danses occitanes traditionnelles ? Non, une manifestation de deux jours dédiée à la crème des nouveaux sons. Avec une programmation pointue à faire baver d'envie les Inrocks et Radio Nova. Ingénieur du son sur, entre autres, des festivals de musique contemporaine, Maumus, 38 ans, a grandi dans le Béarn et habite Albi. Mais son univers est assez éloigné de celui de ses voisins toulousains de Gold ou de Jean-Pierre Mader. Son truc, c'est plutôt Jimi Hendrix, Frank Zappa, la musique improvisée, le free jazz ou le saxophoniste Lol Coxhill. Il se défend toutefois de toute branchitude. « Je n'aime pas le clivage absolu entre les musiques de spécialistes, élitistes, intellos et les grandes messes populaires où on sert de la soupe. Nous, on veut faire “ péter les clôtures ” avec un côté tête chercheuse. » Sa programmation 2019 alternera donc « dub déstructuré, transe douce, techno préhistorique, crusty country ou pop lunaire ». Il ne crache pas non plus sur les quatuors à cordes et le harsh noise « qui défrise les cheveux ». Mais ne cherchez pas de célébrités : Snapped Ankles, Sirom, Babil Sabir 2, Joshua Abrams… Tant d'inconnus repérés sur de petits labels et débarquant l'été sous le soleil occitan. Et sous le regard curieux des autochtones, qui fournissent une partie de la centaine de bénévoles. « Il y a eu de la méfiance au début, concède Benjamin. Mais, aujourd'hui, ils sont heureux de voir ce lieu abandonné briller pendant quatre jours. Et puis, Rivières n'est pas un mouroir avec trois papys marchant le long du Tarn. Il y a pas mal de familles. » Et la mairie ? « Elle aurait pu protester car les artistes sont inconnus et elle donne une petite subvention. Mais non. Parfois, elle ne comprend pas, mais toujours avec empathie et bienveillance. Elle est surprise de se retrouver dans des revues pointues ou dans Carrefour Magazine. » ###ORGIE BRUITISTE Plongeons maintenant au fond du problème : ces trois piscines vides serties de faïence bleue. Soit un grand bassin rectangulaire de 25 m sur 12. Un autre de 12 m de diamètre et un pédiluve de 1 m de profondeur. Professionnel du son, Benjamin Maumus le reconnaît : « Si tu tapes dans les mains quand c'est vide, c'est affreux. » Pourtant, rempli, « le son est chaud et pas perdu comme dans les concerts en plein air habituels. » Les musiciens sont souvent intrigués mais repartent ravis car les conditions techniques sont aussi bonnes qu'ailleurs. Le public a le choix de descendre, par les escaliers, former une arène autour des musiciens ou de rester sur les plages. La buvette aidant, la première édition a connu quelques chutes impromptues, mais, depuis, une main courante a été construite autour des bassins. La gendarmerie aussi a adopté l'événement. Lors du premier festival, elle avait débarqué pour interrompre un concert trop bruyant. Problème, quelques minutes avant, le groupe Gendarmery - des types habillés en flics jouant des chansons déconnantes - était sur scène et personne ne voulait croire à l'arrivée de vrais pandores. L'an dernier, Baignade interdite a rassemblé 2 600 spectateurs - environ 1 500 par soirée. Sans compter les chiens se promenant en quête de restes de rougail saucisse. Le budget total est de 100 000 €, dont les deux tiers autofinancés. Avec un pass à 45 € pour les quatre jours, on est loin des excès de beaucoup de gigafestivals. Maumus le martèle : « On ne veut pas un truc branché de spécialistes. » Pourquoi c'est un flop : Ça y est, les bobos ont encore trouvé un moyen de faire leurs intéressants ! Jouer dans des bassins vides, ben voyons ! Et pourquoi pas dans des mines désaffectées ? Si vous voulez écouter de la bonne musique sans vous congner contre des parois carrelées, passez votre chemin...

